\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=8d08f&id=can3C01&uuid=debe7&id=can3C02&uuid=ce089&id=can3C05&uuid=3f875&id=can3C14&uuid=61c07&id=can4G06&uuid=c0bf1&id=can6M04&uuid=38207&id=can2P02&uuid=69fed&id=can2L13&uuid=05bc2&id=can2L09&uuid=05ba1&id=can2L03&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1}]
    \begin{itemize}
      \item \textbf{Calcul littéral :} inéquations quotients
      \item \textbf{Géométrie : }équation de droites
      \item \textbf{Probabilités :} relation fondamentale (union et intersection)
    \end{itemize}
  \end{seancestart}





  \begin{multicols}{2}
    \section[Calcul littéral : inéquations quotients]{Calcul littéral}

    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        Résoudre les inéquations suivantes :
        \begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{-9x+7}{-8x+8} < 0$\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{6x+11}{7x+3} \leqslant 0$\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \hypersetup{urlcolor=black}
        ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=0716b&id=2N61-4&n=2&d=10&s=2&alea=zUhG&cd=0&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0111001}
      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{-9x+7}{-8x+8} < 0$\\$\bullet$ On commence par chercher les éventuelles valeurs interdites :\\$-8x +8 = 0$ \\$-8x +8 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-8}} = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-8}}$\\$-8x = -8$\\$-8x {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div (-8)}} = -8{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div (-8)}}$\\$x = \dfrac{8}{8}$\\Donc $-8x +8 = 0$ si et seulement si $x = 1$.\\Le quotient est défini sur $\R \smallsetminus \{1\}$.\\$\bullet$ On résout l'inéquation sur $\R \smallsetminus \{1\}$ :\\$-9x+7>0$ si et seulement si $x< \dfrac{7}{9}$.\\$-8x+8>0$ si et seulement si $x< 1$.\\On peut donc en déduire le tableau de signes suivant :\\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
                      \tkzTabInit[lgt=5,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 2.5, $-9x+7$ / 2, $-8x+8$ / 2, $\dfrac{-9x+7}{-8x+8}$ / 4}{ $-\infty$, $\dfrac{7}{9}$, $1$, $+\infty$}
                      \tkzTabLine{  , +, z, -, t, -}
                      \tkzTabLine{  , +, t, +, z, -}
                      \tkzTabLine{  , +, z, -, d, +}
                    \end{tikzpicture}
                    \\L'ensemble de solutions de l'inéquation est $S = \left] \dfrac{7}{9} ; 1 \right[ $.\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\dfrac{6x+11}{7x+3} \leqslant 0$\\$\bullet$ On commence par chercher les éventuelles valeurs interdites :\\$7x +3 = 0$ \\$7x +3 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-3}} = {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-3}}$\\$7x = -3$\\$7x {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div 7}} = -3 {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div 7}}$\\$x = -\dfrac{3}{7}$\\Donc $7x +3 = 0$ si et seulement si $x = -\dfrac{3}{7}$.\\Le quotient est défini sur $\R \smallsetminus \{-\dfrac{3}{7}\}$.\\$\bullet$ On résout l'inéquation sur $\R \smallsetminus \{-\dfrac{3}{7}\}$ :\\$6x+11>0$ si et seulement si $x> -\dfrac{11}{6}$.\\$7x+3>0$ si et seulement si $x> -\dfrac{3}{7}$.\\On peut donc en déduire le tableau de signes suivant :\\\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.5]
                      \tkzTabInit[lgt=5,deltacl=0.8,espcl=3]{ $x$ / 2.5, $6x+11$ / 2, $7x+3$ / 2, $\dfrac{6x+11}{7x+3}$ / 4}{ $-\infty$, $-\dfrac{11}{6}$, $-\dfrac{3}{7}$, $+\infty$}
                      \tkzTabLine{  , -, z, +, t, +}
                      \tkzTabLine{  , -, t, -, z, +}
                      \tkzTabLine{  , +, z, -, d, +}
                    \end{tikzpicture}
                    \\L'ensemble de solutions de l'inéquation est $S = \left[ -\dfrac{11}{6} ; -\dfrac{3}{7} \right[ $.\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{Solution}

    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=1ea16&id=2G30-1&n=2&d=10&s=1&alea=umoL&cd=1&cols=2
    \section[Géométrie :  équations de droites]{Géométrie}
    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        Soit $\big(O,\vec i;\vec j\big)$ un repère orthogonal.  Déterminer, s'il existe et en l'expliquant, le coefficient directeur de la droite $(AB)$. \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \hypersetup{urlcolor=black}
        ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=1ea16&id=2G30-1&n=2&d=10&s=1&alea=umoL&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
      \end{minipage}~\\

      \begin{enumerate}[itemsep=1em]
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Avec $A(1;5)$ et $B(-2;3)$. \end{minipage}
        \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Avec $A(3;-3)$ et $B(-2;-3)$. \end{minipage}
      \end{enumerate}

    \end{exercice}

    \begin{Solution}\begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On observe que $ x_B\neq x_A$.\\La droite $(AB)$ n'est donc pas verticale.\\On peut donc calculer le coefficient directeur $m$ de la droite.\\On sait d'après le cours : $m=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$.\\On applique avec les données de l'énoncé : $m=\dfrac{3-5}{-2-1}=\dfrac{-2}{-3}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{2}{3}}}$.\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On observe que $ x_B\neq x_A$.\\La droite $(AB)$ n'est donc pas verticale.\\On peut donc calculer le coefficient directeur $m$ de la droite.\\On sait d'après le cours : $m=\dfrac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$.\\On applique avec les données de l'énoncé : $m=\dfrac{-3-(-3)}{-2-3}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0}}$.\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{Solution}

    \begin{exercice}
      Soient les points $A(-10;-11),\,B(0;-3), \;C(3;-1)$ et $D(-9;-17)$. \\
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        Déterminer, s'il existe, le point d'intersection entre la droite $(AB)$ et la droite $(CD)$.
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \hypersetup{urlcolor=black}
        \qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=4b211&id=2G34-12&n=1&d=10&alea=9SJO&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
      \end{minipage}
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}Les équations des droites $d_1$ et $d_2$ sont \[d_1(x)=\dfrac{4}{5}x-3 \quad d_2(x)=\dfrac{4}{3}x-5\]
        On résout le système d'équations suivant pour déterminer le point d'intersection des droites $d_1$ et $d_2$: \[\begin{cases}\begin{aligned}y &=\dfrac{4}{5}x-3\\y &=\dfrac{4}{3}x-5\end{aligned}\end{cases}\]\\ Ainsi, le point d'intersection des droites $d_1$ et $d_2$ vaut ${\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\left(\dfrac{15}{4};0\right)}}.$\\\end{minipage}
    \end{Solution}
    \columnbreak
    \section[Probabilités : relation fondamentale (union et intersection)]{Probabilités}
    % @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=ea35b&id=2S30-6&n=3&d=10&s=7&alea=ECBp&cd=1&cols=1

    \begin{exercice}
      Soient $A$ et $B$ deux événements vérifiant :
      \begin{enumerate}
        \begin{minipage}{0.75\linewidth}

          \item $\bullet$  $P(A)=0{,}15$  $\bullet$  $P(B)=0{,}17$ \\
          $\bullet$  $P(A\cap B)=0{,}01$\\
          Calculer $P(A\cup B)$.
        \end{minipage}
        \begin{minipage}{0.2\linewidth}
          \centering
          {\hypersetup{urlcolor=black}				~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=ea35b&id=2S30-6&n=3&d=10&s=7&alea=ECBp&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
          }
        \end{minipage}
        \item 	$\bullet$  $P(\bar{A})=0{,}48$   $\bullet$  $P(\bar{B})=0{,}37$  $\bullet$  $P(A\cap B)=0{,}4$\\
              Calculer $P(A\cup B)$.
        \item 	$\bullet$  $P(B)=0{,}19$ \,\, $\bullet$  $P(A\cap B)=0{,}01$  \,\,$\bullet$  $P(A\cup B)=0{,}21$
              Calculer $P(A)$.
      \end{enumerate}


    \end{exercice}

    \begin{Solution}

      \begin{multicols}{2}
        \begin{enumerate}[itemsep=1em]
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)$.

                  \medskip

                  $\begin{aligned}
                      P(A\cup B) & =P(A)+P(B)-P(A\cap B) \\
                                 & =0{,}15+0{,}17-0{,}01 \\
                                 & =0{,}31
                    \end{aligned}$\\
                  Ainsi $P(A\cup B)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}31}}$.\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)$.

                  \medskip

                  Or $P(A)=1-P(\bar{A})=0{,}52$ et $P(B)=1-P(\bar{B})=0{,}63$.

                  \medskip
                  $\begin{aligned}
                      P(A\cup B) & =P(A)+P(B)-P(A\cap B) \\
                      P(A\cup B) & =0{,}52+0{,}63-0{,}4  \\
                      P(A\cup B) & =0{,}75
                    \end{aligned}$\\
                  Ainsi $P(A\cup B)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}75}}$.\end{minipage}
          \item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On sait que $P(A\cup B)=P(A)+P(B)-P(A\cap B)$.

                  \medskip

                  $\begin{aligned}
                      P(A\cup B) & =P(A)+P(B)-P(A\cap B) \\
                      0{,}21     & =P(A)+0{,}19-0{,}01   \\
                      P(A)       & =0{,}21-0{,}19+0{,}01 \\
                                 & =0{,}03
                    \end{aligned}$\\
                  Ainsi $P(A)={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{0{,}03}}$.\end{minipage}
        \end{enumerate}
      \end{multicols}
    \end{Solution}


    \begin{exercice}
      \begin{minipage}{0.75\linewidth}
        Le personnel d'une entreprise est constitué de $140$ personnes qui se répartissent de
        la manière suivante :
      \end{minipage}
      \begin{minipage}{0.2\linewidth}
        \centering
        {\hypersetup{urlcolor=black}
          ~~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=ae872&id=2S30-7&n=1&d=10&s=7&alea=HUUO&cd=1&cols=1&v=eleve&title=Cahier+de+vacances+COOPMATHS&es=0011001}
        }
      \end{minipage}


      %             $\renewcommand{\arraystretch}{1}
      % \begin{array}{|c|c|c|c|}
      % \hline
      % \cellcolor{lightgray}  & \cellcolor{lightgray} \text{Femmes} & \cellcolor{lightgray} \text{Hommes} & \cellcolor{lightgray} \text{Total}\\
      % \hline
      % \cellcolor{lightgray} \text{Cadres} & 11 & 27 & 38\\
      % \hline
      % \cellcolor{lightgray} \text{Employés} & 37 & 65 & 102\\
      % \hline
      % \cellcolor{lightgray} \text{Total} & 48 & 92 & 140\\
      % \hline
      % \end{array}
      % \renewcommand{\arraystretch}{1}$
      \begin{tblr}{width=\linewidth,colspec={l*{3}{c}},hlines,vlines,row{1}={bg=black!30},column{1}={bg={black!30}}}
        ~        & Femmes & Hommes & Total \\
        Cadres   & 11     & 27     & 38    \\
        Employés & 37     & 65     & 102   \\
        Total    & 48     & 92     & 140   \\
      \end{tblr}

      Au cours de la fête de fin d’année, le comité d’entreprise offre un séjour à la
      montagne à une personne choisie au hasard parmi les $140$ personnes de cette
      entreprise.\\
      On définit les évènements suivants : \\
      C : \og{} la personne choisie fait partie des cadres \fg{} ;\\
      F : « la personne choisie est une femme ».


      \textbf {a.}   Calculer la probabilité de l'événement $\overline{F}\cap \overline{C}$.


      \textbf {b.}   Calculer la probabilité de  : « la personne choisie est une femme ou fait partie des cadres ».

      \textbf {c.}   On sait que la personne choisie  est un homme.\\
      Quelle est la probabilité qu'il soit cadre ?
    \end{exercice}

    \begin{Solution}
      \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf {a.}  La probabilité est donnée par : \\
        $P(\overline{F}\cap \overline{C})=\dfrac{\text{Nombre d'hommes employés}}{\text{Effectif total}}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{65}{140}}}$.


        \medskip
        \textbf {b.}  La probabilité est donnée par : \\
        $\begin{aligned}
            P(F\cup C) & =P(F)+P(C)-P(F\cap C)                               \\
                       & =\dfrac{48}{140}+\dfrac{38}{140}-\dfrac{11}{140}    \\
                       & ={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{75}{140}}}
          \end{aligned}$


        \medskip
        \textbf {c.}  La probabilité est donnée par : \\
        $P=\dfrac{\text{Nombre d'hommes cadres}}{\text{Nombre d'hommes}}={\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\dfrac{27}{92}}}$.

      \end{minipage}
    \end{Solution}


  \end{multicols}

\end{Maquette}



























